<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: c | Скука и рутина это зло]]></title>
  <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/categories/c/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://vladimir-vg.github.io/"/>
  <updated>2014-05-26T14:56:29+03:00</updated>
  <id>http://vladimir-vg.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gordeev Vladimir]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Есть ли случаи, когда Си лучше C++?]]></title>
    <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/12/18/does-c-always-better-than-cpp/"/>
    <updated>2012-12-18T10:43:00+03:00</updated>
    <id>http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/12/18/does-c-always-better-than-cpp</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Вопрос с <a href="http://hashcode.ru/questions/174571/">таким заголовком запостил один парень на хэшкоде</a>.</p>

<blockquote>
  <p>Здравствуйте. Вопрос из заголовка переписывать не буду.</p>

  <p>Интересуют реальные примеры, т.е. не те, когда компилятора C++ под <em>какую-то</em> платформу нет.
Различия, в несколько процентов, в производительности, несущественны.</p>

  <p>Навеяно “мини-наездом” на C++ на <a href="http://habrahabr.ru/post/111403/">Хабре</a></p>

  <p><strong>UPD:</strong> Кроме варианта, что C знаем лучше.</p>
</blockquote>

<p>В качестве ответа я накатал <a href="http://hashcode.ru/questions/174571#175019">небольшую простыню</a>,
которая мне самому настолько понравилась, что решил что стоит её продублировать здесь.</p>

<blockquote>
  <p>Всем привет, расскажу почему я считаю что Си лучше C++. И почему надмножество над другим языком это не всегда хорошо.</p>

  <p><img src="http://yosefk.com/c++fqa/images/cat.png" alt="C++ FQA" title="C++ FQA" /></p>

  <p><a href="http://yosefk.com/c++fqa/">больше драмы</a></p>

  <p>Язык программирования всегда имеет набор фич. Замечено, что чем меньше фич и чем больше соблюдается ортогональность, тем гибче и выразительнее сам язык, тем легче понимать код.</p>

  <p>Возьмём к примеру Си: <strong>функции, структуры, указатели, макросы</strong>.
По-большому счёту это всё, примитивные типы можно считать примером структуры из одного элемента. Довольно быстро привыкаешь и понимаешь как каждая из этих фич взаимодействует между собой:</p>

  <ul>
    <li><strong>функции, указатели</strong>: указатели на функции, функция принимающая указатели</li>
    <li><strong>функции, структуры, указатели</strong>: структуры содержащие указатели на функции</li>
  </ul>

  <p>Макросы никак не взаимодействуют с другими, это просто препроцессор, поэтому тут всё понятно.</p>

  <p>И так, можно довольно быстро начать понимать код на Си, т.к. в нём используется ограниченный набор ортогональных фич, хорошо взаимодействующих между собой.</p>

  <p>Теперь рассмотрим C++: <strong>функции, структуры, указатели, макросы, классы, шаблоны, ссылки, исключения, операторы, методы</strong>.</p>

  <p>Где есть неортогональные пары, которые очень похожи, частично дублируют своё назначение, из-за этого иногда может быть непонятно где какую из двух использовать, код где сталкиваются две фичи может выглядеть криво или быть труднопонятным:</p>

  <ul>
    <li><em>указатели и ссылки</em></li>
    <li><em>структуры и классы</em></li>
    <li><em>макросы и шаблоны</em></li>
    <li><em>функции и методы</em></li>
  </ul>

  <p>Количество фич возросло, да ещё и половина из них неортогональна. Из-за этого программисту приходится делать выбор там, где в других языках за него выбрали проектировщики языка. C++ на порядок более сложный язык.</p>

  <p>Может быть кто-то скажет: “Ну и фиг что сложный! Я умный, я осилю, я смогу управлять этой мощью!”, может и действительно осилит. Я бы избегал любых лишних мысленных телодвижений. </p>

  <p>Си легче понимать и это серьёзное преимущество, в реальной жизни время и силы ограничены, если конечно их не тратить на троллинг на форумах, прихлебывая мамкин борщ.</p>
</blockquote>

<p>Такие дела.</p>

<p>PS: Линус на словцо горяч и не так вежлив как я, и если не читали, то <a href="http://article.gmane.org/gmane.comp.version-control.git/57918">это стоит прочесть</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
