<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: blog | Скука и рутина это зло]]></title>
  <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/categories/blog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://vladimir-vg.github.io/"/>
  <updated>2014-05-26T14:56:29+03:00</updated>
  <id>http://vladimir-vg.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gordeev Vladimir]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Итоги службы]]></title>
    <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/2014/05/26/i-came-back/"/>
    <updated>2014-05-26T13:34:19+03:00</updated>
    <id>http://vladimir-vg.github.io/blog/2014/05/26/i-came-back</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Обычно программисты в армии не служат. А я вот сходил.</p>

<p><img class="center" src="/images/shabalin-moving-away-from-ceuta.jpg"></p>

<p>Итак, кончилась моя служба, я наконец-то вернулся домой.</p>

<p>Прошёл уж месяц с моего дембеля и я почти привык жить нормальной жизнью.
Месяц назад я, идиотски хихикая и радуясь абсолютно всему, сбежал с
корабля как бешенный пёс.</p>

<p>Я оказался везунчиком. Я не попал в артиллерийские войска где бы мне пришлось бы
весь год грузить боезапас. Не попал в мотострелки, где бы я весь год открывал
ворота на КПП да копал рвы. Я попал на корабль, который ещё не полностью сгнил
и развалился, и таки способен ходить в море.</p>

<p><img class="center" src="/images/swimming-in-the-mediterranean.jpg"></p>

<p>Много путешествовал в Средиземном море, был на африканской земле и в Сирии.
Ходил в 7-ми морях и одном океане. Много-много раз обгорел (разок до волдырей!).
8 из 12 месяцев я провёл в постоянных походах.</p>

<!--more-->

<p><img class="center" src="/images/battlecruiser-pyotr-velikiy.png"></p>

<p>Пригодился и английский – в иностранных портах, при проходе проливов без него никуда.
Необходимо взаимодействовать с диспетчерами, следовать их указаниям,
корректировкам скорости и курса.
Как ни странно, но более-менее нормальный английский на корабле оказался лишь у
сраного матроса (то бишь меня). В общем было интересно.</p>

<p><img class="center" src="/images/board-to-board-mooring.jpg"></p>

<p>Первый месяц я подыхал без программирования, мне не хватало действия, я рисовал
программы на бумажке. Последние четыре месяца я стал к программированию совершенно
равнодушен. Но придя домой интерес всё-таки более-менее восстановился. Снова почувствовал
удовольствие от создания чего-либо.</p>

<p>Армейский способ мышления. Отвратительная искусственная вещь, несуществующая в свободном мире.
И я усвоил этот способ мышления как родной. Рад что я ушёл в армию уже повзрослевшим (21 год),
с устоявшимися взглядами, не принял армейский способ мышления как нечно нормальное и естественное.</p>

<p>В <a href="/blog/2013/04/22/army/">предыдущей записи</a> (год назад) я надеялся что стану лучше. Достигнута ли цель?
Мне сложно судить. Это как выбрать красную или синюю таблетку – кто знает?
Это меняет тебя навсегда, но лучше или хуже нельзя решить наверняка.
Я стал гораздо терпеливее и выносливее. Спать 4 часа в сутки и высыпаться
теперь вполне допустимая норма. Тупой и нудной работой меня теперь не испугать,
не убить. Пострадало воображение и инициатива (которая наказуема!) но надеюсь
что это восстановимо.</p>

<p>PS: Полон сил, сверну горы.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Армия]]></title>
    <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/2013/04/22/army/"/>
    <updated>2013-04-22T13:48:00+03:00</updated>
    <id>http://vladimir-vg.github.io/blog/2013/04/22/army</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Завтра, 23-го апреля в 6:00 утра я ухожу в армию на год. Соотвественно,
я не смогу писать в блог, делать какие-то эксперименты в течение этого года.</p>

<p>Надеюсь что я за этот год стану лучше.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Немного привёл блог в порядок]]></title>
    <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/11/24/blog-updated/"/>
    <updated>2012-11-24T16:26:00+03:00</updated>
    <id>http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/11/24/blog-updated</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Включил тему <a href="https://github.com/octopress-themes/blanket">blanket</a> для <a href="http://octopress.org/">octopress</a>, немного подтюнинговал. Немного поменял шрифты, прописал тащить с Google Web Fonts кириллицу, достаточно добавить параметр <code>&amp;subset=latin,cyrillic</code> в <code>/source/_includes/custom/head.html</code>.</p>

<p>Таки добавил явную ссылку для комментирования, теперь не нужно быть вангой чтобы понять что посты можно комментить.</p>

<p>Поменял в шрифт заголовка с <a href="http://www.google.com/webfonts/specimen/Lobster">Lobster</a> на <a href="http://www.google.com/webfonts/specimen/Marmelad">Marmelad</a>.</p>

<p>Вообще, Octopress чертовски удобный инструмент для генерации статичного блога,
очень легко настраивается под себя.</p>

<p>Всё собирался написать про шаблонизатор <a href="https://github.com/vladimir-vg/elk.erl">Mustache для Erlang</a> который я написал ещё 4 месяца назад, да всё руки не доходили. Постараюсь запилить следующим постом.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Всем привет! Снова.]]></title>
    <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/02/05/hello-there-again/"/>
    <updated>2012-02-05T16:19:00+03:00</updated>
    <id>http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/02/05/hello-there-again</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Похоже что вести блог на английском для меня пока непосильная задача. Конечно
я могу писать на английском, но текст непременно будет содержать ошибки.</p>

<p>Также важна аудитория. В сети полно блогов на английском языке, смогу ли я
поделиться чем-то ценным с англоязычной аудиторией? Это сделать труднее
чем для русскоязычной.</p>

<p>Кроме того, в сети полно статей, заслуживающих внимания, но доступных лишь на
английском языке. Было бы доброй услугой перевести их.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[init]]></title>
    <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/01/26/init/"/>
    <updated>2012-01-26T16:00:00+03:00</updated>
    <id>http://vladimir-vg.github.io/blog/2012/01/26/init</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hello there, this is my first post in this blog. Actually I wrote it mostly for
testing purposes rather than to provide some kind of information.</p>

<p>btw, English isn’t my native language, so probably my texts may contain
grammatical mistakes. I will be glad to accept your pull-request with fixes.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
