<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: forkconf | Скука и рутина это зло]]></title>
  <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/categories/forkconf/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://vladimir-vg.github.io/"/>
  <updated>2016-04-21T14:05:09+03:00</updated>
  <id>http://vladimir-vg.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Gordeev Vladimir]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[«Ненормальное ООП». Выступление на калининградской конфе ForkConf]]></title>
    <link href="http://vladimir-vg.github.io/blog/2013/03/05/forkconf-oop-talk/"/>
    <updated>2013-03-05T19:07:00+04:00</updated>
    <id>http://vladimir-vg.github.io/blog/2013/03/05/forkconf-oop-talk</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>3 марта, два дня назад мне довелось выступать на местной калининградской
IT-конференции под названием <a href="http://www.forkconf.ru/">ForkConf</a>.
<a href="http://www.forkconf.ru/2013/03/old-good-time.html">Анонс</a>.</p>

<p>Саму презентацию можно <a href="http://vladimir-vg.github.com/forkconf-oop-talk">увидеть здесь</a>. <a href="https://github.com/vladimir-vg/forkconf-oop-talk">А здесь лежат её исходники</a>.</p>

<p>Тема выступления – «Ненормальное ООП». Я осознаю что на данный момент
львиная доля программистов посещающих конфу пишут на PHP, Java, C++, C#.
Подумал, что было бы весело взорвать их мозг разными гибкими возможностями
доступными в других языках. =)</p>

<p>Так как я зарабатываю на хлеб использую Ruby on Rails, и лучше всего знаю именно
Ruby, то и код на слайдах почти весь на Ruby.</p>

<p>Выступление получилось довольно поверхностным, более глубоко стоит рассказывать
для более подготовленной аудитории. Пока так.</p>

<p>Затронул тему прототипов, классов как объектов. Рассказал про миксины и трейты.
Ещё показал в чём разница между посылкой сообщения и простым вызовом метода.</p>

<p>Ещё хотел рассказать про декомпозицию классов и методов (как в CLOS и Factor),
а также про метаклассы, но понял что это будет слишком толсто и лучше в другой раз.</p>

<p>Это моё первое выступление такого рода, поэтому я слишком торопился рассказывая,
и похоже не давал времени аудитории переварить код на слайдах. Кроме того,
похоже нужно гораздо больше кода, больше примеров, чтобы было рельно понятно.</p>

<p>Такие дела.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
